\chapter{Methode}
In diesem Kapitel wird beschrieben, wie die Resultate erreicht wurden. Dazu wird zuerst die Methodenentwicklung erläutert. Weiter wird erklärt, welche Kriterien in Hinblick auf möglichst geeignete 
Amphibienschutzgebiete miteinbezogen wurden. Ausserdem werden die ausgewählten Amphibien kurz beschrieben. Schliesslich wird noch auf die Möglichkeit der Automatisierung im ArcMap eingegangen.

\section{Methodenentwicklung}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows, calc}

\tikzstyle{normal} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=1cm,text centered, draw=black, fill=red!50]
\tikzstyle{process} = [ellipse,  minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=green!50]
\tikzstyle{result} = [trapezium, trapezium left angle=70, trapezium right angle=110, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=blue!30]
\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]


\begin{figure}[f]
\begin{tikzpicture}[node distance = 2cm]

\node (n1) [normal] {\begin{tabular}{cc}Waldfläche\\mit 500m buffer\\\end{tabular}};
\node (n2) [normal, right of = n1, xshift = 2cm] {\begin{tabular}{cc}Bauzonen mit\\100m buffer\end{tabular}};
\node (pro1) [process, below of = n1, xshift = 2cm] {Erease/Radieren};
\node (n3) [normal, below of = pro1] {\begin{tabular}{cc}Waldfläche\\ohne Bauzonen\end{tabular}};
\node (n4) [normal, right of = n3, xshift = 2cm] {\begin{tabular}{cc}Feuchtgebiete\\mit 100m buffer\end{tabular}};
\node (n5) [normal, right of = n4, xshift = 2cm] {\begin{tabular}{cc}Bachkataster\\mit 50m buffer\end{tabular}};
\node (pro2) [process, below of = n4, yshift = -1cm] {\begin{tabular}{cc}Intersect/Überschneiden\\mit Amphibiengebieten\\(mit 2km buffer)\end{tabular}};
\node (n6) [normal, below of = pro2, yshift = -1cm] {Feuchtgebiete};
\node (n7) [normal, left of = n6, xshift = -2cm] {Waldfläche};
\node (n8) [normal, right of = n6, xshift = 2cm] {Bachkataster};
\node (pro3) [process, below of = n6, yshift = -1cm] {Manuelle Auswertung};
\node (result) [result, below of = pro3, yshift = -1cm] {17 potentielle Gebiete};

\draw [arrow] (n1) -- (pro1);
\draw [arrow] (n2) -- (pro1);
\draw [arrow] (pro1) -- (n3);
\draw [arrow] (n3) -- (pro2);
\draw [arrow] (n4) -- (pro2);
\draw [arrow] (n5) -- (pro2);
\draw [arrow] (pro2) -- (n6);
\draw [arrow] (pro2) -- (n7);
\draw [arrow] (pro2) -- (n8);
\draw [arrow] (n6) -- (pro3);
\draw [arrow] (n7) -- (pro3);
\draw [arrow] (n8) -- (pro3);
\draw [arrow] (pro3) -- (result);
\end{tikzpicture}
\caption{Flowchart des Arbeitsprozesses}
\label{fig:flowchart}
\end{figure}
In Abbildung~\ref{fig:flowchart}~[S. 12] ist ein Flowchart mit dem Arbeistprozess dargestellt. Dabei wird ersichtlich, wie vorgegangen worden
ist. Die Datensätze, die für die Qualität eines Gebietes entscheidend sind, wurden zuerst entsprechend den Kriterien vorbereitet.
Danach wurden die Standorte der Amphibien mit den Gebieten für die Kriterien verknüpft. Die Karten, die dabei heraus kamen, wurden
manuell ausgewertet und 17 potentielle Standorte gefunden. Die Karten für die Amphibien, die manuell ausgewertet können im Anhang eingesehen werden.
\section{Kriterienfestlegung}
Die Kriterien für die Gebiete wurden aus dem Leitfaden von Pronatura~\cite{pn-leit} übernommen:
\begin{itemize}
  \item Weniger als $500$ m vom Wald entfernt.
  \item Vernässte Böden, auch wenn nur periodisch.
  \item Keine Agglomeration, keine dicht bebauten Gebiete.
  \item Keine belastete Standorte oder sonstige baulichen Einschränkungen.
\end{itemize}
Als Schwerpunktamphibienen wurden die folgenden 6 gefährdeten Amphibienarten der Schweiz
ausgewählt:
\begin{description}
  \item[Laubfrosch:] Als eines der bekanntesten Amphibien ist er durch seine charakteristisch blattgrüne Färbung 
leicht zu erkennen. Er lebt, als einziges Amphib Europas, auch auf Bäumen. Dabei sind sonnige und warme Plätze in der Nähe von
den Laichgewässern sehr geeignet~\cite{lfr}. Weiter sind Gewässer, die nicht zu tief sind und alljährlich austrocknen sehr beliebt~\cite[S. 10]{pn-leit}. Sein Verbreitungsgebiet beschränkt sich auf tiefere Lagen, womit er nur bis 600 m ü. M. anzutreffen ist~\cite[S. 4]{lfrkarch}. Er gilt 
als stark gefährdet~\cite[S. 30]{rote_liste}.\\

  \item[Kammmolch \& Teichmolch:] Da die beiden Tiere sehr ähnlich zueinander sind, werden sie hier zusammen behandelt. Charakteristisch für diese Mölche ist der Kamm, welche jeweils die männlichen Tiere während ihrer Zeit im Wasser tragen. Als Lebensraum werden fischfreie, mit Wasserpflanzen durch wachsene Gewässer ausgesucht. In der Zeit, die sie ausserhalb des Wassers verbringen, verstecken sie sich im Unterholz oder unter Steinen bis sie dann im Spätherbst ihr Winterquartier aufsuchen. Beide Arten leben auf der Alpennordseite auf Höhen von bis zu 600 m ü. M.~\cite[S. 5]{km+tm}. Beide Arten gelten als stark gefährdet~\cite[S. 29]{rote_liste}.\\

  \item[Geburtshelferkröte:] In der Schweizer Mundart ist diese Kröte, auf Grund des Rufes, auch als Glögglifrösch (wegen des glockenähnlichen Klanges
ihres Rufes) bekannt. Ihre Oberseite ist braun bis grau gefärbt, ihr Bauch ist weisslich. Bei der Gewässerwahl sind die Tiere nicht wählerisch. Im Gegensatz zu vielen anderen Amphibienarten, besiedelt die Geburtshelferkröte auch Gewässer, welche nicht jährlich austrocknen, da ihr Nachwuchs teilweise im Larvenstadium im Gewässer überwintert. Speziell für diese Art ist auch, dass sie die befruchteten Eier nicht direkt ins Wasser legt, sondern noch bis zu 1,5 Monate pflegt, bevor sie dann im Wasser schlüpfen. Die Geburtshelferkröte ist bis auf Höhen von 1'500 m ü. M. anzutreffen, weshalb sie auf der Alpennordseite vom Flachland bis in die Voralpen vorkommt. Durch die Ansiedelung von Fischen in ihren Laichgewässern, wurde ihr Bestand stark dezimiert, heute gilt sie als stark gefährdet~\cite[S. 30]{rote_liste}\cite{ghk}.\\

  \item[Kreuzkröte:] Charakteristisch für diese Kröte sind die kurzen Hinterbeine und eine feine gelbe Linie, die sich über die Rückenmitte zieht. Ursprünglich war sie auf den Sandbänken in unveränderten Flussläufen zu finden zufinden. Heute dienen ihr vom Menschen geschaffene Kiesgruben, Steinbrüchen oder Waffenplätze als zuhause. Ihr Verbreitungsgebiet erstreckt sich nördlich der Alpen von Genf bis St.Gallen unterhalb von 900 m. Die Kreuzkröte gilt als stark gefährdet~\cite[S. 30]{rote_liste}\cite{kr}.\\


  \item[Gelbbauchunke:] Sie wird nicht mehr als $5$ cm gross, besitzt eine lehmbraun gefärbte Oberseite und warzige Haut. Ihr Bauch ist gelb, schwarz und bläulich gemustert. Die Gelbbauchunke benötigt einen immerfeuchten Landlebensraum mit vielen Versteckmöglichkeiten, wie zum Beispiel mit Schnittholz bedeckten Waldboden. Sie bevorzugt sie Gewässer, welche jährlich austrocknen, jedoch mindestens 3 Monate lang Wasser führen, damit sich die Kaulquappen entwickeln können. Sie besiedelt Gebiete bis auf 700 m ü. M., vorwiegend auf der Alpennordseite. In der Schweiz ist die Gelbbauchunke gefährdet, in gewissen Regionen sogar stark gefährdet. Verantwortlich sind  Massnahmen, welche die Feuchtgebiete Trockenlegen, wie zum Beispiel Flusskorrektionen~\cite{gbu}.\\
\end{description}

Für diese Arten ergaben sich jeweils leicht unterschiedliche Bedingungen, insbesondere an die Beschaffenheiten
um das Gewässer herum. Auf diese wurde aber jeweils erst eingegangen, als ein Gebiet aufgrund der allgemeinen
Faktoren bereits ausgewählt worden ist.

\section{Automatisierung}
GIS stellt eine Python (Programmiersprache) Umgebung zur Verfügung, über diese kan ArcMap programmiert werden, um die Auswertung zu automatiesieren.
So war es möglich, ohne menschliche Präsenz sämtliche Amphibienarten aus den Datensätzen zu trennen und zu verarbeiten.
Danach konnten die Standorte mit Buffern versehen und mit den anderen Faktoren verschnitten werden.
Der Source-Code für den Prozess kann in Listing~\ref{lst:gis} eingesehen werden.

\begin{listing}[H]
  \caption{Python Code für die Analyse der Daten}
  \label{lst:gis}
  \begin{minted}[gobble=2,fontsize=\footnotesize]{python}
  import arcpy

  shorts = ["Lf", "Kk", "Ghk", "Gu", "Tm", "Km"]

  for sh in shorts:
      arcpy.SelectLayerByAttribute_management("amphibien92", "NEW_SELECTION", sh + "pop > 0")
      arcpy.CopyFeatures_management("amphibien92", sh)
      arcpy.Buffer_analysis(sh, sh + "_buffer", "2  Kilometers", dissolve_option="ALL")
      arcpy.Intersect_analysis([sh + "_buffer", "baeche"], sh + '_bach')
      arcpy.Intersect_analysis([sh + "_buffer", "wald"], sh + '_wald')
      arcpy.Intersect_analysis([sh + "_buffer", "feuchtgebiete"], sh + '_feuchtgebiete')
     \end{minted}
\end{listing}

Im Code wird zuerst eine Liste der Abkürzungen geladen. Über diese Liste wird iteriert und alle Gebiete,
die die entsprechende Art enthalten ausgewählt. Die selektierten Elemente werden danach in ein neues Layer
gespeichert. Um dieses Layer wird dann ein Buffer mit Radius $2$~km angelegt.
Dieser Buffer wird dann der Reihe nach mit den Layern der Bäche, des Waldes und der Feuchtgebiete verschnitten und jeweils
in ein eigenes Layer gespeichert.

Die Abkürzungen, die dabei verwendet werden, entsprechen denen des Datensatzes, der vom Kanton stammt.
Eine Übersicht über die Abkürzungen liefert Tabelle~\ref{tab:abk}.

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}cl@{}} \toprule
    \emph{Abkürzung} & \emph{Amphibienart} \\\midrule
	Lf & Laubfrosch \\
	Kk & Kreuzkröte \\
	Gh & Geburtshelferkröte \\
	Gu & Gelbbauchunke \\
	Tm & Teichmolch \\
	Km & Kammolch \\
	\\ \bottomrule
 	\end{tabular}
	\caption{Amphibienarten, abgekürzt und ausgeschrieben}
\label{tab:abk}
	\end{table}
